<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.4">Jekyll</generator><link href="http://www.marmiteetmoncouteau.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://www.marmiteetmoncouteau.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-02-25T13:39:35+01:00</updated><id>http://www.marmiteetmoncouteau.com/feed.xml</id><title type="html">Marmite Et Mon Couteau</title><subtitle>Marmite Et Mon Couteau.</subtitle><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><entry><title type="html">Faut-il faire confiance à l’application Yuka ?</title><link href="http://www.marmiteetmoncouteau.com/ios2OpppTFzY6vEOfNlcjmAvt3/au%20supermarch%C3%A9/yes" rel="alternate" type="text/html" title="Faut-il faire confiance à l'application Yuka ?" /><published>2019-02-10T18:00:00+01:00</published><updated>2019-02-10T18:00:00+01:00</updated><id>http://www.marmiteetmoncouteau.com/ios2OpppTFzY6vEOfNlcjmAvt3/au%20supermarch%C3%A9/yes</id><content type="html" xml:base="http://www.marmiteetmoncouteau.com/ios2OpppTFzY6vEOfNlcjmAvt3/au%20supermarch%C3%A9/yes">&lt;p&gt;J’ai décidé d’écrire cet article car je reçois très souvent des questions sur l’application Yuka :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Tu en penses quoi ? »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« C’est fiable ou pas ? »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Tu dis que ce produit est sans additif, pourtant sur Yuka il est mal noté… »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Tu dis que ce produit contient des additifs douteux, pourtant sur Yuka il est bien noté… »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du coup je vous partage mon avis honnête sur cette application.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est évidemment subjectif et ça n’engage que moi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CE QUE J’AIME BIEN CHEZ YUKA :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par le plus important : je suis évidemment fan de leur démarche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils sont 100% indépendants, refusent tout partenariat avec des marques, donc forcément ça me plait bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils sont les pionniers d’un grand mouvement de transparence qui permet à tout le monde d’être mieux informé et de faire de meilleurs choix, sans avoir besoin d’être expert ou nutritionniste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je trouve ça génial qu’il existe enfin un contre-pouvoir face aux marques et aux distributeurs, qui jusqu’à présent pouvaient nous dire tout et n’importe quoi sur leurs emballages ou dans leurs publicités.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Désormais ils seront obligés d’améliorer leurs produits s’ils ne veulent pas être boycottées, et ça fait du bien que ce changement arrive enfin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;+ autres points positifs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CE QUE JE N’AIME PAS CHEZ YUKA :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ce n’est pas dans la démarche que je vois des points négatifs, mais plutôt dans la façon dont cette app est utilisée :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1/ Il peut y avoir des erreurs dans la base de données&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yuka fonctionne comme un robot, qui tire automatiquement ses informations de &lt;strong&gt;Open Food Facts, base de données libre et accessible à tous.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le problème c’est que parmi les centaines de milliers de produits référencés, il peut y avoir des erreurs. On soupçonne aussi certains industriels de venir changer les compositions de leurs produits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je l’ai constaté sur quelques produits où certains additifs indésirables présents sur l’étiquette n’apparaissaient pas sur l’appli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bonne nouvelle c’est que ces erreurs sont rares et que Yuka nous assure qu’elles sont rapidement corrigées et qu’ils surveillent régulièrement que les marques ne falsifient pas la notation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2/ La notation de Yuka est assez binaire : c’est « bon » ou c’est « mauvais ». Sauf que c’est parfois plus compliqué que ça…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La note de Yuka fonctionne avec 4 niveaux de notation (vert foncé, vert clair, orange et rouge), et donne également des précisions nutritionnelles (trop sucré, trop gras, etc).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais globalement l’information que l’on retient c’est « bon » ou « mauvais »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est d’ailleurs bien normal, car face à la galère de faire ses courses chaque semaine, et à l’immensité du choix qui s’offre à nous, notre volonté principale est de nous simplifier la vie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement ce qu’on cherche tous à savoir c’est « dites-moi ce que je dois manger ? »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et Yuka apporte cette solution qui permet de simplifier le choix avec 2 options :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« vert » = bon pour la santé, donc je prends&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« rouge » = mauvais pour la santé, donc je ne prends pas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le problème c’est que pour beaucoup de produits, cette vision binaire ne fonctionne pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est en particulier le cas pour tous les produits simples et peu transformés. Quelques exemples de notes dans Yuka :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le beurre : 35/100&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le fromage : 33/100&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La moutarde : 45/100&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le saumon fumé : 38/100&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le miel : 40/100&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le sirop d’érable : 37/100&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le chocolat noir 70% : 32/100&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tous ces produits n’ont rien de mauvais pour la santé s’ils sont consommés en quantité raisonnable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sauf que cette nuance n’apparait pas dans Yuka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Car la note est réalisée sur une base de 100g de produit, ce qui n’a parfois aucun sens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La moutarde est effectivement très salée, mais ce n’est pas un problème si elle est consommée en faible quantité ou si elle remplace en partie le sel du plat. Évidemment, manger 100g de moutarde d’un coup (soit la moitié du pot) n’est pas raisonnable, mais personne ne consomme cette quantité…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Idem pour le chocolat noir, qui est excellent pour la santé si on en mange 1 ou 2 carrés par jour (soit 10 à 20g) et pas la tablette entière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourtant beaucoup de gens peuvent interpréter ces aliments mal notés comme « mauvais pour la santé » et ne plus les acheter. Dommage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2/ La notation de Yuka mélange les valeurs nutritionnelles, les calories, le bio et les additifs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manger des calories est nécessaire pour être en vie, pourtant dans l’application les calories font baisser la note, ce qui n’a pas de sens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les calories sont le carburant de notre corps. Elles n’ont pas de valeur morale, elles ne sont ni bonnes ni mauvaises pour la santé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notre corps doit simplement consommer autant de calories qu’il en dépense pour maintenir son poids de forme, c’est tout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est l’affaire de chacun de contrôler son apport calorique par rapport à son rythme de vie.&lt;br /&gt;
 Mais il est aberrant de faire baisser la note sous prétexte que c’est calorique, car cela sous entendrait que « calorique » = « mauvais pour la santé »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’exemple le plus frappant est selon moi l’huile d’olive, considérée unanimement comme excellente pour la santé et comme un pilier du régime méditerranéen (un des meilleurs au monde).&lt;br /&gt;
 Pourtant dans Yuka, même une huile d’olive de très bonne qualité (vierge extra, bio, pressée à froid) obtient seulement la note de 67/100&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ? Jugée « trop calorique »…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le problème c’est que beaucoup de gens peuvent se dire : « ah finalement l’huile d’olive c’est pas si bon pour la santé en fait ? »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alors effectivement les graisses sont caloriques, mais elles sont aussi indispensables à notre santé. Les considérer comme « à éviter » est dangereux, de même qu’associer « mieux manger » avec « manger moins gras » :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Selon l’ANSES (Agence nationale de sécurité sanitaire de l’alimentation), les graisses devraient représenter 35% à 40% des apports caloriques journaliers, et pas moins de 30%. En clair, éviter les graisses à tout prix est une très mauvaise idée (et pour ceux qui surveillent les calories : ce sont plutôt les glucides qu’il faut limiter).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parmi toutes les graisses, Yuka considère surtout les saturées comme particulièrement nocives, suspectées de générer des maladies cardio-vasculaires. Alors qu’on sait depuis 2010 que ce postulat n’est pas avéré.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si ce sujet vous intéresse, je vous invite vivement à aller lire l’article ci-dessous sur le site LaNutrition.fr (site de référence en France)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lanutrition.fr/les-news/graisses-et-graisses-saturees-il-ne-faut-plus-en-avoir-peur&quot; title=&quot;https://www.lanutrition.fr/les-news/graisses-et-graisses-saturees-il-ne-faut-plus-en-avoir-peur&quot;&gt;&lt;strong&gt;https://www.lanutrition.fr/les-news/graisses-et-graisses-saturees-il-ne-faut-plus-en-avoir-peur&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalement dans la notation, les calories, les graisses et le sel peuvent faire baisser la note au même titre que les additifs douteux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sauf que les premiers sont sans danger si on les consomme avec modération, alors que les seconds sont clairement mauvais pour la santé.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin, le bio joue sur la note finale alors qu’il n’a pas ou peu d’incidence sur la valeur nutritionnelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je suis évidemment partisan du bio, mais je trouve que ça n’a rien à faire dans la note. Selon moi, consommer bio est un choix propre à chacun (notamment sur les questions de pesticides et d’environnement) mais ce n’est pas vraiment lié aux valeurs nutritionnelles du produit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certains produits non bio de bonne qualité ont sûrement une valeur nutritionnelle égale ou supérieure à un équivalent bio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MA CONCLUSION :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FINALEMENT FAUT-IL FAIRE CONFIANCE A YUKA ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au final ma conclusion est claire : les points négatifs que j’ai listés concernent principalement les produits simples et peu transformés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et je pense que c’est là que se situe l’intérêt de Yuka aujourd’hui :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c’est une excellente application pour scanner les produits sur-transformés, mais pas les produits simples&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faudrait donc séparer les deux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MES CONSEILS :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1/ Regardez la présence d’additifs douteux, c’est souvent un bon indicateur des produits sur-transformés à éviter&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2/ Scannez surtout les produits sur-transformés (plats préparés, biscuits, boissons, etc) car dans ce cas la note est plutôt fiable&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3/ Si vous scannez des produits peu transformés, demandez-vous quelle quantité de ce produit vous consommez :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=&amp;gt; si c’est une grosse portion à chaque fois (100g ou plus), vous pouvez globalement faire confiance à la note&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=&amp;gt; Si c’est une petite portion (quelques cuillères), gardez un esprit critique et regardez ce qui est vraiment mauvais dans la note&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">J’ai décidé d’écrire cet article car je reçois très souvent des questions sur l’application Yuka :</summary></entry></feed>